\documentclass{article}

\usepackage{fullpage}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{parskip}
\usepackage{abstract}
\usepackage{url}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{amstext}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{makecell}

% bootstrap label style highlighting
\newcommand\hw[2][]{\tikz[overlay]\node[fill=blue!20,inner sep=1pt, anchor=text, rectangle, rounded corners=0.1mm,#1] {#2};\phantom{#2}}

% styling
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

% diagrams
\newcommand{\switch}[1]%
  {\ovalbox{\text{\begin{minipage}{1.2in}\centering #1\end{minipage}}}}
\newcommand{\minibox}[1]%
  {\ovalbox{\text{\begin{minipage}{0.85in}\centering #1\end{minipage}}}}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\headheight}{15pt}
\setlength{\headsep}{25pt}
\lfoot{Side \thepage{} af \pageref{LastPage}}
\rfoot{09/12-2013}
\lhead{Embedded Systems}
\chead{Assignment 3}
\rhead{}

\title{Assignment 3}
\date{09.12.2013}
\author{
  Simon Altschuler\\
  \code{s123563}
  \and
  Markus Færevaag\\
  \code{s123692}
}

\begin{document}
\maketitle
\centerline{Gruppens arbejde har været fordelt lige i forbindelse med udarbejdelse
af opgaven og rapporten.}
\clearpage

\tableofcontents
\clearpage

\section{Introduktion} % Norsk
Vi har i denne oppgave integrert vaares MWI filter fra A2 om til en
co-processor som styres av processoren i vaares tidligere system. De
kommunsirer overbussen og er ikke direkte forbundet.

Dette gjoer at vi kan oppnaa en helt annen ydelse naar det gjelder
analysen av dataen, resulterende en endnu mer realistisk loesning av et
komplett inlejret system.

\section{Problemstilling}
\subsection{Fokus}
Skal vælge at fokuserer på størrelse/power/hastighed

\subsection{Algorithm}
Skal ud fra fokus vælge en passende algoritme

\section{Design}
\subsection{Fokus}
Vi vælger at fokuserer på hastighed, størrelse er
irrelevant. Energiforbrug er af mindre betydning, men er stadig værd
at overveje. En skærm vil alligevel være den klart mest energimæssigt
krævende enhed.

At bruge 30 registre vs at bruge 4 og loade tilbage. Vi bruger 30+lidt
for at undgå ekstra load.


\section{Implementation}
Bruger positive værdier da vi ved det er fucking fedt

\section{Test}
Tester alle komponenter individuelt

\section{Resultater}

\section{Konlusion}

\section{Kørsel}

\end{document}
