\documentclass{article}

\usepackage{fullpage}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{parskip}
\usepackage{abstract}
\usepackage{url}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{amstext}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{makecell}

% bootstrap label style highlighting
\newcommand\hw[2][]{\tikz[overlay]\node[fill=blue!20,inner sep=1pt, anchor=text, rectangle, rounded corners=0.1mm,#1] {#2};\phantom{#2}}

% styling
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

% diagrams
\newcommand{\switch}[1]%
  {\ovalbox{\text{\begin{minipage}{1.2in}\centering #1\end{minipage}}}}
\newcommand{\minibox}[1]%
  {\ovalbox{\text{\begin{minipage}{0.85in}\centering #1\end{minipage}}}}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\headheight}{15pt}
\setlength{\headsep}{25pt}
\lfoot{Side \thepage{} af \pageref{LastPage}}
\rfoot{30/09-2013}
\lhead{Embedded Systems}
\chead{Assignment 2}
\rhead{}

\title{Assignment 2}
\date{11.11.2013}
\author{
  Simon Altschuler\\
  \code{s123563}
  \and
  Markus Færevaag\\
  \code{s123692}
}

\begin{document}
\maketitle
\centerline{Gruppens arbejde har været fordelt lige i forbindelse med udarbejdelse
af opgaven og rapporten.}
\clearpage

\tableofcontents
\clearpage

\section{Introduktion}
Vi har i denne opgave analyseret og oversat et specifikt filter fra den tidligere \code{C} implementation. Dette er MWI filteret og er interesant fordi det inkluderer nogle for assembler relevante funktioner.

Vi har oversat C koden til assembler, og ud skrevet en cross-compiler som generer maskinkode. Denne maskinkode eksekveres efterfølgende på en CPU som vi har implementeret i Gezel, og integreret i den udleverede platform kode som giver os en realistisk implementation af en bus, igennem hvilken vi eksempelvis tilgår data memory.

\section{Problemstilling}
Der er forskellige udfordringer i forhold til at designe en CPU og dertilhørende instruktionssæt. Vi har været nødt til at afgrænse CPU'ens funktionalitet til et passende niveau i forhold til hvad dens endelige funktion er, samtidig med at vi har implementeret et nogenlunde omspændende instruktionssæt, der giver mulighed for at ændrer den egentlige implementering. Dette har vi gjort undervejs i takt med at vi har fundet mere optimale måder at lave forskellige dele.

Da register filen kun har 8 registre blev vi nødt til at genbruge dem når vi kunne. Instruktioner med immediate værdier letter den opgave meget, da man slipper for at lægge en værdi i et midlertidigt register for efterfølgende at bruge værdien.

Mht. ydeevne har vi forsøgt at implementere både assembler koden og hardwaren på en hensigtmæssig måde der bruger så lidt strøm og plads som muligt samtidig med at være højt ydende. I en maskine som en ECG betyder ydeevne og præcision trods alt mere end størrelsen på maskinen.

\subsection{Komponenter}
Performance overvejelser, generelt vs. problem-specifikt (finde en balance), problemer ved at gå fra C til assembler

\begin{table}[H]
  \begin{tabular}{|l|p{14cm}|}
    \hline
    \rowcolor{blue!25} Komponent & Beskrivelse \\ \hline
    Controller  & Styrer kontrol signaler til de fleste andre komponenter, såsom write-flag, jump-flag og ALU selector.  \\ \hline
    Program Counter  & Styrer hvilken adresse der læses fra instruction memory  \\ \hline
    Jump Handler  & Holder styr på om der skal udføres et jump vha. ALU flag og kontrolsignaler  \\ \hline
    Inst. Memory & ROM, som indeholder program data \\ \hline
    ALU & Klassisk ALU komponent, udfører addition, subtraktion,
    multiplikation og division. Sætter \code{neg} og \code{zero} flag afhængig af resultatet. \\ \hline
    Register File & Indeholder 8 stk. 32-bit registre og kan outputte to af deres værdier per cycle. Kan skrive én 32-bit værdi til et vilkårligt register per cycle. \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Komponenter i CPU'en}
\end{table}


\section{Design}
\subsection{Instruktionssæt}
Vores instruktionssæt består af 13 forskellige instruktioner, hvoraf 9
er brugt i implementationen af MWI filteret. Grunden til de ekstra
instruktioner er at vi gerne ville implementere et fuldt funktionelt
instruktionssæt, samt at vi med de ekstra instruktioner kunne prøve
forskellige metoder til implementation af MWI filteret.

\begin{table}[H]
  \begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    \rowcolor{blue!25} Instruktion & Argumenter & Beskrivelse \\ \hline
    \code{set}   & \code{ra}, \code{imm} 
    & Sæt register \code{ra} til den konstante værdi \code{imm} \\ \hline
    \code{cmp}   & \code{ra}, \code{rb} 
    & Sammenlign register ra og rb vha.\ en \code{sub} operation og sæt flag i ALU'en  \\ \hline
    \code{mov}   & \code{ra}, \code{rb} 
    & Kopier værdi i register \code{rb} til \code{ra} \\ \hline
    \code{addi}  & \code{ra}, \code{rb}, \code{simm} 
    & Adder register \code{rb} og den konstante værdi \code{simm} og gem resultatet i register \code{ra} \\ \hline
    \code{add}   & \code{ra}, \code{rb}, \code{rc} 
    & Adder register \code{rb} og \code{rc} og gem resultatet i register \code{ra} \\ \hline
    \code{sub}   & \code{ra}, \code{rb}, \code{rc} 
    & Subtraher register \code{rb} og \code{rc} og gem resultatet i register \code{ra} \\ \hline
    \code{mul}   & \code{ra}, \code{rb}, \code{rc} 
    & Multiplicer register \code{rb} og \code{rc} og gem resultatet i register \code{ra} \\ \hline
    \code{div}   & \code{ra}, \code{rb}, \code{rc} 
    & Divider register \code{rb} og \code{rc} og gem resultatet i register \code{ra}. Se \ref{division_method} \\ \hline
    \code{load}  & \code{ra}, \code{rb} 
    & Load data til \code{ra} fra RAM med adressen i register \code{rb} \\ \hline
    \code{store} & \code{ra}, \code{rb} 
    & Lagr data i \code{rb} i RAM på adressen i register \code{ra} \\ \hline
    \code{jmp}   & \code{block} 
    & Branch til blok med id \code{block} \\ \hline
    \code{jlt}   & \code{block} 
    & Branch til blok med id \code{block} hvis ALU flag neg er højt \\ \hline
    \code{jgt}   & \code{block} 
    & Branch til blok med id \code{block} hvis både ALU flag neg og zero er lavt \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Instruktionssættet. \code{simm} står for small immediate, da denne er 3 bits kortere end \code{imm}}
  \label{table:inst_map}
\end{table}

Hver instruktion har sin egen binære struktur ift.~dens
argumenter. Alle har de en 4-bit opcode som er de 4 MSB\footnote{Most
  Significant Bits}. Eksempelvis
oversættes en \code{sub} instruktion som følger:

\parbox{4cm}{\code{sub \$r0, \$r1, \$r2}} $\Rightarrow$ \code{0001 000 001 010 0000000000000000000}

Der paddes altså $0$'er til højre. Dette er imidlertid ikke tilfældet
i en instruktion som bruger immediate værdier, der indsættes de
manglende bits som nuller i mellem immediate værdien og sidste
argument, for ikke at ændre på immediate værdien. Eksempelvis:

\parbox{4cm}{\code{set \$r0, 15}} $\Rightarrow$ \code{0100 000 0000000000000000000001111}

\subsection{CPU Diagram}

\subsection{Komponenter}

\subsubsection{Controller}
\emph{Kontroleren} er den centrale komponent i prosessoren. Den styrer
hvordan de andre komponentene skal fungere ved at sætte en række
kontrolsignaler og registre som så bestemmer hvordan de tilkoblede
komponenter opererer.

Den modtager en instruktion fra \emph{Instruction Memory}, et resultat
fra \emph{ALU}, et register fra \emph{Register File} og et
kontrolsignal fra \emph{Bus} som siger om dens data er klar for
lesning.

Instruktionen bliver så analyseret ved at den bliver delt op i hvilken
operation som skal køres og hvilke registere, værdier eller data
adresse, den så skal bruke.

Udfra hvilken operation det er, skal de rigtige flag blive sat sådan
at de tilkoblede komponenter fungerer sådan som instruktionen ønsker.

Vi bliver også nødt til at implementere et kontrolsignal som fortæller
de tilkoblede komponenter at de skal vente i tilfældet at bussen er i
gang med en \code{load} eller \code{store} operation.

\subsubsection{Program Counter}
\emph{Program Counter} styrer hvilken instruktion, der skal
eksekveres, eller nærmere på hvilken adresse i \emph{Instruction
  Memory} den ligger. Normalt vil den tage den forrige instruktions
adresse og lægge én til, altså næste linje i programmet. Men hvis den
forrige instruktion var en jump operation skal den næste instruktion
komme fra den adresse jump instruktionen bad den om at jumpe til.

\subsubsection{Jump Handler}
\emph{Jump Handleren} bestemmer om \emph{Program Counter} skal udføre
et jump. Det gør den udfra hvilke jump kontrolsignaler, som er sat i
\emph{Controller} og \emph{ALU}. Hvis feks. instruktionen siger at
programmet skal jumpe hvis forrige værdier som blev sammenlignet er
negative, og \emph{ALU} viser at de var det, sætter den et flag som
siger at programmet skal jumpe. Dette flag ses så af \emph{Program
  Counter}, som beskrevet over.

\subsubsection{Instruction Memory}
Udfra hvilken instruktions adresse \emph{Program Counter} siger skal
læses som næste, læser \emph{Instruction Memory} denne fra programmet,
og giver instruktionen videre til \emph{Controller}.

\subsubsection{ALU}
\emph{ALU}, eller \emph{Arithmetic Logic Unit}, som navnet tilsiger,
udfører de aritmetiske operationer. Den modtager fra \emph{Controller}
hvilken operation den skal udføre, feks. addition, suktraktion,
multiplikation eller division, og dataen der skal udføre de paa. Den
outputter så resultatet og sætter kontrolsignaler som beskriver om
resultatet var negativt eller nul.

\subsubsection{Register File}
\emph{Register Filen} holder styr på dataen til de 8 forskellige
registre CPU'en har til rådighed. I hver cycles kan der skrives til ét
register og outputtes to. Der kan skrives til og læses fra det samme
register i samme cycle.

\subsection{Assembler}
Vi har designet assembler sproget så det er overskueligt og nemt at
bruge. Vi har været være konsistente mht. strukturen i
instruktionerne, ved eksempelvis altid at have registeret der skrives
til det første. Da vi bruger en cross-compiler har vi været i stand
til at implementere nogle velkendte assembly features, mest
nævneværdigt de følgende.

\subsubsection{Jump identifiers}
Hvis en linje starter med et ord efterfulgt af kolon
(f.eks. \code{loop:}) kan dette navn bruges til at udføre et jump,
således at man skriver \code{jmp loop} i stedet for \code{jmp
  001011}. Det gør det \emph{meget} nemmere at overskue flowet i
koden, og man kan rykke rundt på instruktioner uden at bekymre sig om
at adresserne ændre sig.

\subsubsection{Register navngivning}
Register angivning foregår ved brug af dollar tegnet
(\$). Cross-compileren bestemmer dermed hvilke navne der
korresponderer til hvilke fysiske registre. Den tager dem blot i
rækkefølge og mapper første register den ser til det fysiske register
\code{000}, anden den ser til \code{001} osv. Man kan naturligvis
stadig kun bruge 8 registre, og hvis der forekommer mere end 8 unikke
navne kastes der en fejlmeddelelse.

\subsubsection{Kommentare}
Kommentare markeres med semikolon og fortsætter til end-of-line. De
bliver fjernet af cross-compileren før den egentlige compilering
begynder.

\section{Implementering} % Norsk
Gjennom implementasjonen har vi valgt aa bruke \emph{Gezel}'s
innebyggede terneries:

\[ \code{statement}\ ?\ \code{if\_true}\ :\ \code{if\_false} \]

i setedet for \code{MUX} komponenter (se
feks. \code{src/reg.fdl}). Dette er fordi, skulle vi ha brukt
\code{MUX} komponenter, skulle vi ha lavet saa mange
forskjellige. Altsaa med forskjellige bit bredder og antall
inputs. Kode stoerrelsen hadde derfor blitt stoerre, samtidig som vi
mener koden ikke noedvendigvis hadde blitt mer overskuelig. 

TODO: always i stedet for sfg?????????????????????????

\subsection{Cross-compiler}
Vi har valgt at udvikle en cross-compiler i \code{Ruby} for at lette
arbejdet med udviklingen af assembler kode, og for at komme tættere et
realistisk fuldendt software/hardware samspil. Programmet parser
assembler meget lig \code{x86} og outputter \code{Gezel}-læsbar data i
hex format. Det har været en stor hjælp at have dette program ved
hånden da skriv-test-gentag workflowet har været meget bekvemt. Da
dette har været en del af opgaven per se, vil vi ikke gå i detaljer
med implementeringen. Den er dog inkluderet i kildekoden og ligger i
filen \code{assembler.rb}.

\subsection{Assembler}
Assembler koden bliver compiled til binære instrukser af
cross-compileren som til slut konverterer dem til hex repræsentation
og appender en memory addresse til venstre. Følgende er et eksempel på
et simpelt program og dens Gezel-læsbare repræsentation. Følgende er
et simpelt fibonacci program som lagre fibonacci værdier i register
\code{010}, og dets hex repræsentation:

\begin{lstlisting}[numbers=left, xleftmargin=3em]
begin:
        set $a, 0
        set $b, 1
next_fib:
        add $fib, $a, $b
        mov $tmp, $a
        add $a, $a, $b
        mov $b, $tmp
        jmp next_fib
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=left, xleftmargin=3em]
0 40000000
1 42000001
2 4080000
3 76000000
4 80000
5 72c00000
6 c0000002
\end{lstlisting}

\subsection{Pre-processor}
Vi har gjort brug af \code{C} pre-processoren til inkludering af filer
i \code{Gezel} koden. Vi har udviklet hvert komponent i sin egen fil
og samlet dem med \code{\#include} statements. Det har gjort det meget
mere overskueligt at arbejde med end at have alt stående i én lang
fil.

\subsection{Komponenter}
Vi har lavet hver komponent som en Gezel \code{dp} og de er alle
forbundet i \code{Platform.fdl}'s CPU \code{dp}. Den eneste undtagelse
er \code{inst\_parser.fdl} som bruges i controlleren via en \code{use}
statement, for at abstrahere de forskellige fysiske dele af
instruktionerne væk.

\subsubsection{Controller}
Den instruktion som modtages har vi valgt at parse med et ekstra
komponent kaldet \emph{Instruction Parser}. Denne modtager blot en
instruktion på 32-bit og returnerer:

\begin{itemize}
  \item \code{opcode} (4-bit)
  \item \code{r1}, \code{r2}, \code{r3} (3-bit)
  \item \code{imm} (24-bit)
  \item \code{simm} (21-bit)
  \item \code{target} (28-bit)
\end{itemize}

Det er nu kun op til \emph{Kontroleren} at bestemme hvilken af disse værdier den skal
bruge ud fra \code{opcode}'en.

For at bestemme operationen bestemt i \code{opcode}'n har vi valgt at
gøre ved at ha et kontrolsignal per instruktion i
instruktionssættet, for så at sætte disse lik med true eller false,
bestemt av en \code{==} statement som tager opcode og instruktionens
binaere verdi. Instruktionenes sine respektive kontrolsignal vil saa
vaere true eller false, alt etter om \code{opcod}'en svarer til deres
binaere verdi.

For at udføre skrive eller lese operationer vil vi trenge foelgenede
output: 
\begin{description}

  \item[rw\_flag(1)] Blot siger om det skal foregaa en
    skrive operation.

    \[ \code{rw\_flag} \equiv \lnot \code{cmp} \wedge (\code{set} +
      \code{mov} + \code{alu\_op} + \code{load}) \]

  \item[rw\_addr(3)] Bestemmer hvilket register som skal skrives
    til. Denne bliver satt lik med \code{r1}, fordi det er sådan vi har
    bestemt syntaxen til assembly koden; at det første argument er
    plasseringen dataen skal gemmes.

  \item[rw\_data(32)] Bestemmer dataen som skal skrives. Værdien
    avhenger av instrusjonen. Er det feks. en \code{mov} instruktion
    er det \code{r2}, osv. \ref{table:inst_map}

  \item[reg\_asel, reg\_bsel(3)] Bestemmer de to (eller to siste)
    registerene isntruksjonen skal bruke. Hvis det er en
    \code{alu\_op} og ikke en \code{cmp} instruktion, bliver de satt til
    \code{r1} og \code{r2}. Hvis ikke, \code{r1} og \code{r2}.

\end{description}

Ydermere trenger vi output signaler for at operere \emph{ALU}'en:
\begin{description}

  \item[alu\_op(1)] Blot siger om det skal forega en
    \emph{ALU} operation. Sættes lik med true om \code{opcode} er
    mindre enn \code{0b0100}, som svarer til \code{add}, \code{sub},
    \code{mul}, \code{div}, eller om det er en
    \code{cmp} eller \code{addi} operation.

  \item[alu\_sel(2)] Siger hvilken aritmetisk operation
    \emph{ALU}'en skal udføre. Er det \code{cmp} operation så er det
    \code{sub}, er den en \code{add} så er det en \code{add}
    operation, ellers er bestemmes det av de to LSB\footnote{Least
      Significant Bits} i \code{opcode}.

\end{description}

Ydermere, har vi et \code{wait} flagg. Dette er noedvendig for
instruktioner som involverer bussen, da det tager flere cycluser aa
lese/skrive informasjon. Denne bliver satt til true, altså at den skal
vente, kun hvis det er den \code{load} eller \code{store} operation,
og \code{bus\_datardy}, som siger om bussen er klar, ikke er true.

\subsubsection{Program Counter}
\emph{Program Counter} har kun et enkelt output, nemlig
\code{pc\_out}. Hvis dens \code{jump} kontrolsignal er højt, så bliver
den sat til sin \code{target} input den får fra
\emph{Controller}. Hvis det er lavt bliver \code{pc\_out}
inkrementeret. Dette bliver så gemt i et register \code{count} så den
husker sin forrige værdi neste gang det kører.

Dog, trenger vi et mer input, nettop et \code{wait}
kontrolsignal. For hvis bussen stadig arbeider med at skrive/lese
data vil vi ikke gaa videre i programmet foer den er ferdig. Derfor,
hvis \code{wait} er satt, så tager den blot sin forrigev værdi.

Ydermere er det viktig at \code{pc\_out} bliver satt foerst, for så at
den gemmer denne værdi i \code{count} registeret. Hvis man sætter
registeret lik med den oenskede adresse, for så at sætte
\code{pc\_out} lik med registeret vil dette ta flere clock cycles,
mens programmet ikke venter, som vil gøre at programmet ikke kjoerer
riktig.

\subsubsection{Jump Handler}
Dette komponent er meget vigtigt, men stadig meget enkelt
implementeret. Den får kontrolsignalene \code{alu\_neg} og
\code{alu\_zero} fra \emph{ALU}'en, og \code{jmp}, \code{jlt} og
\code{jgt} fra \emph{Controller}'en. Den sætter så sit eneste output,
kontrolsignalet \code{do\_jmp}:

\[ \code{do\_jmp} \equiv \code{jmp} + (\code{jlt} \wedge
\code{alu\_neg}) + (\code{jgt} \wedge \lnot \code{alu\_neg} \wedge
\lnot \code{alu\_neg}) \]

\subsubsection{Instruction Memory}
Her bruger vi \emph{Gezel}'s indbyggede RAM\footnote{Random Access
  Memory} vha. en \code{ipblock}, som er hardwired til kun at
læse. Denne bruger vi i en \code{dp} som hedder \code{inst\_reader},
som læser fra \code{RAM}.

Den modtager en adresse kaldet \code{addr} og outputter instruktionen
på den adresse vha. \code{RAM}, med et signal kaldet \code{data\_out}.

\subsubsection{ALU}
Her modtager den to værdier \code{a} og \code{b} i two's complement,
begge med bredde 32-bits, en \code{select} på 2-bits, som siger
hvilken aritmetisk operation skal skal udføre og et kontrolsignal
\code{enable}, som blot siger om den skal gøre noget.

Ud giver den så et resultat \code{r}, også i two's complement med
bredde 32-bits, og to kontrolsignaler \code{neg} og \code{zero}.

Resultatet bliver sat lig med resultatet af den aritmetiske operation
\code{select} bestemmer. Til addition, subtraktion og multipliation
bruges \emph{Gezel}'s indbyggede operators, men division måtte vi selv
lave. Dette beskrives vi nærmere i det følgende.

Kontrolsignalene \code{neg} og \code{zero} sætter henholdsvis om
resultatet er mindre end 0 og om den er lig med nul. For at disse
kontrolsignaler skal bevares ved fremtidige cycles hvor \emph{ALU}'en
ikke skal lave en operation bliver vi nødt til at gemme resultatet i
et register. Derfor bliver resultatet også sat til registerets værdi
hvis \code{enable} signalet ikke er højt.

\label{division_method}
\textbf{Division} \\
Gezel kan ikke udføre division hvorfor vi har måttet implementere
dette på anden vis. Vi har haft valget mellem at lave division
implementeret i assembler med en løkke og en counter, eller at bruge
bit shifting og en prekalkuleret konstant. Vi har valgt den
sidstnævnte da dette gør assembler koden langt simplere og det bruger
kun en enkelt cycle i forhold til assembler metoden hvis køretid
stiger linært med resultatets størrelse.

Metoden går ud på at udregne en konstant, som gør os i stand til at
udføre division med et specifikt tal, uden egentlig at bruge division,
men derimod multiplikation og bit shifting.

Ulempen ved denne metode er at vi skal bruge et 64-bit register for at
vedholde præcisionen af udregningen, men den ekstra plads og strøm har
vi accepteret som værende klart at foretrække i forhold til assembler
implementation. Jo større divisionskonstanten er jo større præcision
har resultatet. Vi bruger den største værdi vores immediate
instruktion tillader, nemlig 25-bit. Dog vil man i dette tilfælde
stadig ikke kunne dividere med meget store tal da der vil forekomme
bit overflow.

Følgende er udregning af divisionskonstanten for division med $30$ med
25 bits konstant:

\begin{align*}
  k &= 2^{25} / 30 \\
  &= 1118481.07
\end{align*}

$k$ rundes op til $1118482$, da vi derved undgår afrundsfejl i
resultatet. Denne værdi kan nu bruges til at dividere $200$ med $30$
på følgende vis:

\begin{align*}
  200 / 30 &= 200 \cdot k >> 25 \\
  &= 200 \cdot 1118482 >> 25 \\
  &= 6
\end{align*}

Det bemærkes at resultatet rundes ned til nærmeste heltal. Dette er
acceptabelt da vores MWI implementation både i assembler og C
versionen kun arbejder med heltal.

\subsubsection{Register File}
Den får to register adresser som input \code{asel} og \code{bsel},
hver på 3-bits, et kontrolsignal \code{write\_enable}, en register
adresse \code{write\_addr} på 3-bits, og en værdi \code{write\_data}
på 32-bits.

Ud giver den to værdier \code{a} og \code{b}, på hver 32-bits.

Ydermere har den 8 registre \code{r1} \ldots \code{r8}, hver på
32-bits i two's complement.

Output \code{a} og \code{b} bliver sat til henholdsvis det register som
\code{asel} og \code{bsel} bestemmer.

Efterfølgende bliver registeret givet i \code{write\_addr} sat til
\code{write\_data}, hvis \code{write\_enable} er true.


\section{Resultater}

\section{Profiling}

\subsection{Clock cycles}
Til hele datasættet bliver der kørt $9414$ cycles. De første $30$
gennemsnit bruger én load instruktion mindre (forklaret i assembler
koden), og da vi har målt at en load instruktion varer $9$ cycles
betyder det at der bliver kørt $9 \cdot 30 = 270$ cycles mindre i
forhold til gennemsnittet. Dermed har vi et realistisk gennemsnit på
$(9414+270)/250 = 38.7$ cycles per MWI udregning. Vi har manuelt talt
$39$ cycles per MWI gennemsnit, hvilket stemmer fint overens.

Dette inkluderer en \code{store} og to \code{load} instruktioner som
hver tager $9$ cycles.

\subsection{Area}
Vi har målt arealet på nogle udvalgte komponenter for at få en idé om
hvor meget plads de involverede operationer optager.

Arealet måler vi ved at tælle antal gates brugt i et givent
komponent. Vi bruger en
tabel\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Transistor\_count\#Logic\_functions}}
til at finde antal transistore i hver gate, hvilket vi kan bruge til
at udregne arealet af komponentet vha.~den givne transistorstørrelse
på $90nm$. Til multiplier operationen har vi brugt et skema over gates\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Binary\_multiplier\#Example}}.

Som eksempel før hele CPU'en udregner vi her antal transistore i \code{Jump Handler}. Dets eneste logiske operation er

\begin{lstlisting}
  do_jmp = jmp | (jlt & alu_neg) | (jgt & ~alu_neg & ~alu_zero)
\end{lstlisting}

Der er heri $5 * 2-way$ \code{AND}, $2$ \code{NOT} og $3 * 2-way$
\code{OR} gates. Ifølge tabellen giver dette i alt $5 * 6 + 2 * 2 + 3 * 6 = 52$ transistore. Dermed er arealet

\[ 52 \cdot 90nm = 4680nm^2 \]

\subsubsection{CPU total areal}
Vi har talt samtlige operationer i CPU'en og er kommet frem til resultatet i tabel\ref{table:transistors}. Det skal bemærkes at flip-flops i sig selv består af gates, men at vi har talt dem for sig selv. Ydermere er der flere gates i et rigtigt 32-bit register, men vi har simplificeret det her. 

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline \rowcolor{blue!25}
    & Controller & ALU & Regfile & PC & Jump handler & Total gates & Trans. pr. enh. & Trans.\\ 
    \hline \cellcolor{blue!25}
    XNOR & 36 & 9 & 82 & 0 & 0 & 127 & 8 & 1016\\ 
    \hline \cellcolor{blue!25}
    AND & 44 & 32 & 82 & 0 & 5 & 163 & 6 & 978\\ 
    \hline \cellcolor{blue!25}
    NOT & 4 & 0 & 0 & 0 & 2 & 6 & 2 & 12\\ 
    \hline \cellcolor{blue!25}
    OR & 21 & 0 & 0 & 0 & 3 & 24 & 6 & 144\\ 
    \hline \cellcolor{blue!25}
    MUX & 106 & 128 & 704 & 64 & 0 & 1002 & 6 & 6012\\ 
    \hline \cellcolor{blue!25}
    ADDER & 0 & 64 & 0 & 32 & 0 & 96 & 28 & 2688\\ 
    \hline \cellcolor{blue!25}
    MULT & 0 & 32 & 0 & 0 & 0 & 32 & 12 & 384\\ 
    \hline \cellcolor{blue!25}
    Flip-Flop & 0 & 0 & 256 & 0 & 0 & 256 & 12 & 3072\\ 
    \Xhline{2\arrayrulewidth} \cellcolor{blue!25}
    Total &  &  &  &  &  &  &  & 14306\\ 
    \hline\end{tabular}
  \label{table:transistors}
  \caption{Antal transistore i CPU'en} 
\end{table}

Ud fra disse tal får vi dermed et total areal af CPU'en på

\[ 14306 \cdot 90nm = 1.288mm^2 \]

\subsection{Strømforbrug}
For at måle strømforbruget finder vi først en realistisk clock
frekvens til CPU'en. Vi ved fra forrige opgave at samples bliver målt
$250/s$, og at vi bruger $39$ cycles på at udregne en MWI værdi. Vi
har altså at

\[  \frac{1}{250} s / 39 cycles = 102.6\frac{\mu s}{cycle}  \]

Fra dette kan vi finde det ønskede antal cycles per sekund (clock frekvensen):

\[  \frac{1s}{102.6\frac{\mu s}{cycle}} = 9747 cycles \]

Vi vil altså gerne udføre $9747$ cycles i sekundet, og dermed en have
clock frekvens på $9747 Hz$. Vi runder op til $10 kHz$ da vi vil undgå
en clock speed, der er for langsom til at følge med sample raten.

Nu ser vi på hvor mange toggles der bliver udført per sekund, se
tabel~\ref{table:toggles}. Vi målte $6548$ toggles for én MWI
udregning, og vi fandt $39$ cycles per MWI. Dette giver os
$\frac{6548}{39} = 168 cycles/s $, hvilket er vores aktivitet.

Vi finder nu strømforbruget af CPU vha.~af følgende formel:
\[  \alpha \cdot C \cdot V_{dd}^2 \cdot f \]

Hvor $\alpha$ er aktivitet, $C$ er kapacitans, $V_{dd}$ er spænding og
$f$ er clock frekvens. Vi bruger de udleverede værdier, nemlig $V_{dd}
= 1.2V$ og $C = 1.8 \cdot 10^{-16}F$ og får følgende:

\[168 \cdot 1.8 \cdot 10^{-16}F \cdot {(1.2 V)}^2 \cdot 10 kHz = 0.4355 nanowatt\]

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline \rowcolor{blue!25}
    Operation  & Slut MWI & Start MWI & Forskel \\  \hline
    dpoutput   & 381008   & 379463    & 1545    \\  \hline
    reg        & 114479   & 114020    & 459     \\  \hline
    sig        & 229343   & 228418    & 925     \\  \hline
    assign\_op & 440290   & 438526    & 1764    \\  \hline
    ior\_op    & 20150    & 20066     & 84      \\  \hline
    and\_op    & 21917    & 21825     & 92      \\  \hline
    shl\_op    & 495      & 495       & 0       \\  \hline
    add\_op    & 26049    & 25944     & 105     \\  \hline
    sub\_op    & 2479     & 2473      & 6       \\  \hline
    concat\_op & 14408    & 14353     & 55      \\  \hline
    mul\_op    & 3112     & 3112      & 0       \\  \hline
    cast\_op   & 17513    & 17458     & 55      \\  \hline
    not\_op    & 3007     & 2995      & 12      \\  \hline
    sel\_op    & 266452   & 265426    & 1026    \\  \hline
    eq\_op     & 62851    & 62589     & 262     \\  \hline
    ne\_op     & 3766     & 3750      & 16      \\  \hline
    smt\_op    & 1943     & 1935      & 8       \\  \hline
    ipoutput   & 33739    & 33605     & 134     \\  \Xhline{2\arrayrulewidth}
    total      & 1643001  & 1636453   & \cellcolor{blue!10} 6548 \\  \hline
    cycle      & 9414     & 9375      & \cellcolor{blue!10} 39   \\  \hline
  \end{tabular}
  \caption{Toggle data fra Gezel}
  \label{table:toggles}
\end{table}

\section{Konklusion}
Flere immediate instruktioner

I dette projekt har vi arbejdet med at lave en indlejret processor
hvor vi til at starte med kunne køre vores \code{MWI} filter
funktion. Vi har simuleret input fra en sensor vha. en på forhånd sat
data memory som vi har kørt vores filter program på som gemmer
resultatet tilbage i data memory sådan at den kan videre analysert.

Vi har valgt at implementere en \code{assembler} fordi vi syntes det
gav et meget mere effektivt workflow, med at man kan skrive assembly
kode og teste det med samme, uden at først bruge tid på at
oversett the manuelt. I tillegg at man så kan debugge i assembly kode
og ikke i maskinkode, noget der tager meget tid.

\section{Kørsel}
For at lette kørsel af assembler koden har vi lavet et simpelt
\code{run} eksekverbart script. Det tager en \code{.asm} fil og et
antal cycles som argumenter og skal eksekveres fra rod
mappen. Eksempelvis kan MWI filteret køres med kommanden \code{bin/run
  assembly/mwi.asm 1000}.

\end{document}
