\documentclass{article}

\usepackage{fullpage}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{parskip}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{abstract}
\usepackage{url}
\usepackage{float}

\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\headheight}{15pt}
\setlength{\headsep}{25pt}
\lfoot{Side \thepage{} af \pageref{LastPage}}
\rfoot{30/09-2013}
\lhead{Embedded Systems}
\chead{Assignment 1}
\rhead{}

\title{Assignment 1}
\date{30.09.2013}
\author{
  Simon Altschuler\\
  \code{s1236563}
  \and
  Markus Færevaag\\
  \code{s123692}
}

\begin{document}
\maketitle
\clearpage

\tableofcontents
\clearpage

\section{Introduktion}
Denne opgaver omhandler processering af signaler fra et Elektrokardiogram apparat (herefter ECG). Formålet er omdanne de rå signaler til filtreret data, som kan bruges til at måle puls og spænding, og advare om forestående problemer hos patienten.

Data fra hardwaren er simuleret ved at læse linier af tal fra en tekstfil, således at rigtig data i princippet kunne bruges uden at ændre andet end funktionen der henter et nyt sample.

\subsection{Problemstilling}
Udfordringen i denne opgave er at implementere signalfiltre og detektere egenskaber effektivt og struktureret, samt at præsentere dataen for brugeren på en hensigtsmæssig og brugbar facon.

Datasættene har op til flere millioner samples, og det er derfor vigtigt at implementere datastrukturer og algoritmer på en måde som kan håndtere arbitræt store datasæt, mens ydeevnen forbliver god.

\section{Analyse}
\subsection{Funktioner}
\subsubsection{Sensor}
\subsubsection{Filtre}
\subsubsection{Peak detektion}
\subsubsection{Output}


\section{Design}
\subsection{Arkitektur}
I programmet har vi lagt til filene \code{sensor.c}, \code{filter.c}, \code{peak\_detect.c}, \code{output.c} og \code{display.c}, samt deres tilhoerende header-filer. I \code{sensor.c} ligger alt som har med aa innlese raw data fra en simulert ECG maskin. \code{filter.c} filtrer saa denne dataen vha. de filtre der er beskrevet under Funktioner. Der efter blir dataen gitt over til \code{peak\_detect.c} som ser efter peaks, puls og eventuelle abnormaliteter i hjerterytmen. Denne informasjonen, i tillegg til den filtrerede data, blir saa outputtet eller displayed med enten \code{output.c} eller \code{display.c}.

Vi mener dette gir en oversiktelig inndeling av programmet da hver fil har, i henhold med navnet, er oppdelt ut i fra selve harware strukturen til en ECG maskin. Man kan derfor nemt foelge prosessen, helt fra signalet blir avlest, filtrert, prosessert og til slutt vist til brukeren.

\subsection{Sensor}
\subsection{Filtre}
\subsection{Peak detektion}
\subsection{Output}

\section{Implementering}

\section{Resultater}

\section{Diskussion}

\section{Konklusion}

\end{document}
